% vim: spelllang=es_es
% original section: Stroke
\section{Ataque cerebrovascular}

Un ataque cerebrovascular (ACV) ocurre cuando una perfusión cerebral deficiente ocasiona muerte celular.
Un ACV puede ser causado por una pérdida de flujo sanguíneo o por hemorragias.

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Disminución de la capacidad para usar partes del cuerpo o parálisis, especialmente en un lado del cuerpo
\item Problemas para entender el habla o para hablar
\item Pérdida de la visión en un ojo
\item Mareos o dolores de cabeza severos
\item Utilizar la prueba FAST:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item \textbf{F}: Face (cara) $\Rightarrow$ un lado de la cara está caído (fig.~\ref{fig:facial_droop})
  \item \textbf{A}: Arms (brazos) $\Rightarrow$ debilidad de brazos
  \item \textbf{S}: Speech (habla) $\Rightarrow$ dificultad para hablar
  \item \textbf{T}: Time (tiempo) $\Rightarrow$ si presenta estos síntomas, acuda a emergencias lo más rápido posible
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering

\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth, height=4cm, keepaspectratio]{stroke-check-face-normal}
    \caption{Normal}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth, height=4cm, keepaspectratio]{stroke-check-face-abnormal}
    \caption{Anormal}
\end{subfigure}

\caption{Prueba para caída facial}
\label{fig:facial_droop}
\end{figure}

\subsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Evacuación rápida a atención médica avanzada
\end{itemize}
